\documentclass[slideopt,A4,showboxes,svgnames,dvipsnames]{beamer}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{listingsutf8}
\lstset{
  tabsize=2,
%  frame=single,
  breaklines=true,
  basicstyle=\ttfamily\tiny,
  frame=tb,
  framerule=0.2pt,
%  frameround={tttt},
  showstringspaces=false,
  language=c,
%  linewidth=0.95\textwidth,
  %keywordstyle=\color{black}\bfseries,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{OliveGreen},
  stringstyle=\color{red}\itshape,
  inputencoding=utf8/latin1,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  moredelim=**[is][\color{red}]{@}{@},
% OMP define
emph={\#,pragma, for, taskwait, omp, task, depend, affinity, firstprivate, shared}, emphstyle=\color{RoyalBlue}\bfseries,
emph={[2]in,inout,out,cw,node,thread,data, actions,watchers}, emphstyle={[2]\color{BrickRed}\bfseries},
emph={[3]tied,untied}, emphstyle={[3]\color{Gray}\bfseries},
emph={[4]set,target_link_libraries,add_test,enable_testing,add_llvm_library,add_llvm_tool,add_llvm_pass_plugin,find_package,list,include,add_definitions,include_directories,target_compile_options,target_link_options,add_executable}, emphstyle={[4]\color{DarkGreen}\bfseries},
emph={[5]cw, define}, emphstyle={[5]\color{DarkViolet}\bfseries},
emph={[6]POTRF}, emphstyle={[6]\color{Goldenrod}\bfseries},
emph={[7]TRSM,endif,foreach,endforeach}, emphstyle={[7]\color{blue}\bfseries},
emph={[8]SYRK}, emphstyle={[8]\color{red}\bfseries},
emph={[9]GEMM}, emphstyle={[9]\color{ForestGreen}\bfseries},
}

\lstdefinelanguage
   [x64]{Assembler}     % add a "x64" dialect of Assembler
   [x86masm]{Assembler} % based on the "x86masm" dialect
   % with these extra keywords:
   {morekeywords={CDQE,CQO,CMPSQ,CMPXCHG16B,JRCXZ,LODSQ,MOVSXD, %
                  POPFQ,PUSHFQ,SCASQ,STOSQ,IRETQ,RDTSCP,SWAPGS, %
                  rax,rdx,rcx,rbx,rsi,rdi,rsp,rbp, %
                  r8,r8d,r8w,r8b,r9,r9d,r9w,r9b, %
                  r10,r10d,r10w,r10b,r11,r11d,r11w,r11b, %
                  r12,r12d,r12w,r12b,r13,r13d,r13w,r13b, %
                  r14,r14d,r14w,r14b,r15,r15d,r15w,r15b}} % etc.

%% list of packages here

\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\sffamily

\setbeamersize{text margin left=1cm,text margin right=1cm}
\setbeamerfont{alerted text}{series=\bfseries}
\setbeamerfont{example text}{series=\bfseries}

\usepackage[absolute,showboxes,overlay]{textpos}

\TPshowboxesfalse
\textblockorigin{0mm}{0mm}

\hypersetup{
allcolors=rouge_inria,
}

\newcommand{\GRAND}{\fontsize{100}{100}\selectfont}
\newcommand{\Grand}{\fontsize{80}{80}\selectfont}
\newcommand{\grand}{\fontsize{60}{60}\selectfont}

%% Un point rouge simple sans ombré pour les puces : OK
\title[Café Guix - Guix Packager]{Café Guix - 27 février 2024}
\subtitle{Comment faire un paquet Guix avec l'outil\\ d'aide Guix Packager ?}
\date[date]{date}
\author[P. Virouleau, A. Brenon]{Philippe Virouleau et Alice Brenon}

%\usetheme{inria}
%\usetheme{inria2}
\usetheme{inria3}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Titre de la présentation avec format Inria
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%% Outline

% first: docker compose run --rm shell, or guix shell --container -m manifest.scm -- bash
% intro LLVM, where are we
% code overview, tests performed
% generating the profile
% code coverage
% PGO


\frame{\tocpage}

\section{Génèse et\\ (non) fonctionnalités}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}[fragile]{Motivations}

  \begin{exampleblock}{Problématiques personnelles}
    \begin{itemize}
      \item Développement C/C++
      \item Création de paquet
      \item Nouvel utilisateur de Guix
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{exampleblock}{Obstacles}
    \begin{itemize}
      \item Transposer les concepts de créations de paquets
      \item (nouveau (language))
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Approches}
  \begin{exampleblock}{Solutions approximatives}
    \begin{itemize}
      \item Réutilisation de codes existant
      \item "Salut Ludo"
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{exampleblock}{guix import}
    \begin{itemize}
      \item Excellent pour des exemples simples (cf python/haskell)
      \item Manque d'aspect "autonome", manque de configuration
      \item Dépendances manuelles, CMake ?
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \verb/=>/ Interface utilisateur pour une configuration basique de paquet
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Guix Packager}
  \begin{exampleblock}{Fonctionnalités}
    \begin{itemize}
      \item Recette valide à partir de métadonnées
      \item Utilisation d'idiomes "recommandés"
      \item Configuration supplémentaires "basique" :
        \begin{itemize}
          \item source (url, git, pypi, hackage)
          \item système de build et configuration
          \item ajout de dépendances $\rightarrow$ \emph{use-module}
          \item aide pour le calcul des hash
        \end{itemize}
      \item Quelques fonctionnalités bonus (eg: openmpi)
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{exampleblock}{Non fonctionalités}
    Pas un éditeur complet
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Démos}

\begin{frame}[fragile]{Démo}

  \begin{exampleblock}{C/C++}
    Un hello-world configurable
  \end{exampleblock}

  \begin{exampleblock}{Python/Haskell}
    \begin{itemize}
      \item html5-entity $\rightarrow$ ghc-html5-entity
      \item gpxpy $\rightarrow$ python-gpxpy
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Les fichiers en détail}
    \only<1>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figs/generated}}
    \only<2>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figs/generated1}}
    \only<3>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figs/generated2}}
    \only<4>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figs/generated3}}
    \only<5>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figs/generated4}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Des valeurs comme les autres}
Guile n'est pas (juste) un langage de configuration

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.49\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item \texttt{(define-public\ …)}
        \item \texttt{ghc-html5-entity}
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.49\textwidth}
      \pause
      \begin{lstlisting}
ghc_html5_entity = Package(
  name="ghc_html5_entity",
  ...)
      \end{lstlisting}
      \pause
      \begin{lstlisting}
return ghc_html5_entity
      \end{lstlisting}
      (retourner la valeur)
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Et les modules alors ?}
  \texttt{(define-module …)}
  \begin{itemize}
    \item $\ll$ 27,347 packages $\gg$ \url{https://packages.guix.gnu.org/}
    \item $\rightarrow$ pas un seul package par fichier !
  \end{itemize}
  Ne renvoie rien, juste une collection de déclarations
  \begin{lstlisting}
  (define-public a-package
    (package ...))

  (define-public another
    (package ...))

  (define-public yet-another
    (package ...))
  \end{lstlisting}
  Correspondance chemin symbolique / système de fichiers
  \texttt{(define-module (a b c))} $\leftrightarrow$ \texttt{a/b/c.scm}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{En guile / dans le shell}
  \texttt{ghc-html5-entity} vs. \texttt{"ghc-html5-entity"}
  \begin{columns}[T]
    \hspace{1cm}
    \begin{column}{0.54\textwidth}
      Le paquet en tant que valeur guile
      \begin{lstlisting}
...
(propagated-inputs (list sed))
(inputs (list ghc-attoparsec
              ghc-geode
              ghc-html5-entity
              ghc-optparse-applicative))
...
      \end{lstlisting}
    \end{column}

    \begin{column}{0.40\textwidth}
      mais dans le shell
      \begin{itemize}
        \item \texttt{guix search}…
        \item \texttt{guix build}…
        \item \texttt{guix shell}…
      \end{itemize}
      \textless{} la valeur de name \textgreater{}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{En résumé}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l | c | c |}
      \hline
       & type d'objet & avec les imports \\
      \hline
      Guix packager & module \& valeur & oui \\
      \hline
      \texttt{guix import} & valeur & non \\
      \hline
      (\texttt{guix edit} & module & oui) \\
      \hline
    \end{tabular}
    \vspace{1cm}
    \begin{itemize}
      \item module: \texttt{-L $\ll$ DOSSIER $\gg$ / \texttt{GUIX\_PACKAGE\_PATH}}
      \item valeur: \texttt{-f $\ll$ FICHIER $\gg$ }
    \end{itemize}
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}
